公院淪陷 擬轉介病人入私院 邀衞生署醫生救急

【本報訊】夏季流感高峯未有見頂迹象，病人逼爆公立醫院，特首林鄭月娥前日指示醫管局制訂解決方法，食物及衞生局昨聯同醫管局及衞生防護中心公佈初步方案，擬邀衞生署醫生公餘到急症室或門診服務；並與私家醫院商討轉介公院病人到私院。當局指今次流感專襲長者，令病人出現較嚴重併發症，預料疫情短期內不會回落至基線水平。

記者：于健民

醫管局發言人表示，前日有6,291人次到急症室求診，當中952人次需留醫內科病房。各醫院內科病床佔用率平均111%，最高3間依次是聯合醫院（130%）、威爾斯親王醫院（129%）及博愛醫院（129%）。

食衞局長陳肇始昨聯同醫管局代理行政總裁張偉麟、衞生防護中心總監黃加慶向傳媒匯報流感最新情況。陳指，加快內科病床流轉是核心問題，醫管局會採短期措施，包括繼續安排老人科醫生與急症室合作提供服務、加強安老院舍支援，包括增加社康處理服務量、讓更多外診醫生處理個案等。

張偉麟補充指，醫管局較早前已透過「特別薪酬工作計劃」（SHS）、招聘兼職醫生等方法增加人手。他透露，醫管局正考慮其他新措施，包括與私家醫院洽談合作的可能，例如把部份病人轉介私家醫院留醫；亦擬邀請衞生署的醫生於工餘時間到公立醫院門診或急症室應診，減輕前線工作量。

流感專攻長者
據悉，兩項措施屬初步建議，具體細節尚未定案，但私家醫院反應正面。衞生署發言人指，署方得悉詳情後會呼籲同事積極考慮。
由於流感病毒持續活躍，最近3周中，每星期都有41至44宗院舍或學校爆發，每周涉221至236人。截至前日夏季流感已有270宗成人嚴重流感個案，183人死亡；另有13名兒童病情嚴重，其中3人死亡。黃加慶承認，今年冬季流感疫情輕微，但夏季疫情卻大規模爆發，情況「唔典型」；今次流感更專攻長者，令長者出現較嚴重併發症。

至於疫苗保護期問題，他指流感疫苗對H1亞型病毒有約70%保護力，對H3亞型病毒則只有約40%的保護力，但沒有解釋是否因為現時主要流行H3亞型病毒，而導致疫情嚴峻。

前線醫生聯盟主席黃嘉恩對政府的措施表示歡迎，亦相信衞生署醫生能夠協助部份臨床服務。至於私家醫院接收病人雖然可行，但擔心私家醫院「揀收」特定類別病人，醫管局亦可能需承擔相關額外醫療費用，認為需從長計議。

佢俾得起錢咪俾佢轉囉，大撚把綜援狗入老急啦